# Взаимодействие с температурным датчиком по протоколу 1-Wire

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

## Протокол HTTP

Протокол [HTTP](https://ru.wikipedia.org/wiki/HTTP) повсеместно используется для передачи данных в сети интернет. Протокол работает по схеме запрос-ответ от клиента серверу. Основные запросы протокола:

* `GET` -- запрос данных с сервера;
* `POST` -- передача данных на сервер;
* `PUT` -- загрузка данных на сервер;
* `DELETE`  -- удаление данных с сервера.

На запрос сервер посылает ответ с кодом, указывающим на успешное выполнение команды, ошибки и т.д. Список кодов ответа с описаниями представлен на [странице документации](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Status). Наиболее распространённые коды:

* `200 OK` -- удачное выполнение запроса;
* `301 Moved Permanently` -- перенаправление страницы;
* `400 Bad Request` -- ошибка запроса;
* `401 Unauthorized` -- доступ запрещён;
* `403 Forbidden` -- доступ запрещён;
* `404 Not Found` -- страница не найдена;
* `500 Internal Server Error` -- ошибка сервера;
* `502 Bad Gateway` -- ошибка шлюза.

Кроме того, существует ряд заголовков, влияющих на взаимодействие или предоставляющих серверу дополнительную информацию о клиенте. Например:

* `Location:` -- новый адрес страницы при перенаправлении;
* `User-Agent:` -- информация о браузере. Может использоваться, например, для передачи мобильной версии страницы при запросе с соответствующего устройства;
* `Content-Type:` -- тип переданной информации;
* `Accept:` -- разрешённые типы передаваемой информации.

Выполнять HTTP запросы с выводом на экран дополнительной информации можно при помощи утилиты [`curl`](https://curl.se/):

```bash
curl -v <url>
```

## NodeMCU

[NodeMCU](http://www.nodemcu.com/index_en.html) -- прошивка для чипов с поддержкой WiFi [ESP8266 и ESP32](https://www.espressif.com/) на основе языка [Lua](https://www.lua.org/). Работа с устройством возможна как в автоматическом режиме (выполнение заранее загруженной программы), так и в интерактивном режиме: при подключении через последовательный интерфейс, пользователю доступна командная строка.
Список команд и модулей NodeMCU описан в [документации](https://nodemcu.readthedocs.io/en/release/).

Основные команды взаимодействия по шине 1-Wire:

* `ow.setup(<pin>)` -- конфигурация вывода `<pin>` для работы по протоколу 1-Wire;
* `ow.search(<pin>)` -- поиск клиента на выводе `<pin>`. Возвращает первого найденного клиента;
* `ow.reset(<pin>)` -- генерация сигнала reset на выводе `<pin>`;
* `ow.write(<pin>, <byte>, <power>)` -- передача байта `<byte>` на вывод `<pin>`. `<power> = 1` при паразитном питании;
* `ow.read_bytes(<pin>, <count>)` -- чтение `<count>` байтов с вывода `<pin>`.

## Взаимодействие с DS1820

![DS1820 схема подключения](./images/circuit.png)

![DS1820 схема подключения с паразитным питанием](./images/circuit_parasite.png)

Команды взаимодействия по шине 1-Wire описаны в [на странице документации NodeMCU](https://nodemcu.readthedocs.io/en/release/modules/ow/).

Команды управления датчиком DS1820 описаны в его документации.

Основные команды:

* `0x44` -- начало детектирования температуры;
* `0xbe` -- считывание данных.

## Настройки сервера

На устройство требуется загрузить код сервера [nodemcu-httpserver](https://gitlab.com/matsievskiysv/nodemcu-temp-server) со страницей отображения данных с температурного датчика DS1820.

Предусмотрено несколько режимов работы сервера:
   * HTTP сервер без обновления данных температуры
   * HTTP сервер с обновления данных температуры
   * HTTP сервер с обновления данных температуры и заданной функцией преобразования данных в температуру

### Загрузка прошивки NodeMCU

Если требуется загрузка прошивки на устройство, можно воспользоваться программой ![`esptool`](https://pypi.org/project/esptool/).

```bash
virtualenv venv
. ./venv/bin/activate
pip install esptool
```

После установки программы, можно загрузить прошивку на устройство.

```bash
./venv/bin/esptool.py --port /dev/ttyUSB0 erase_flash
./venv/bin/esptool.py --port /dev/ttyUSB0 write_flash 0x00000 bin/0x00000.bin
./venv/bin/esptool.py --port /dev/ttyUSB0 write_flash 0x10000 bin/0x10000.bin
```

### Загрузка кода сервера

Для загрузки кода сервера на устройство, требуется в начале скопировать его и загрузчик в локальную папку рабочего компьютера.

```bash
git clone https://gitlab.com/matsievskiysv/nodemcu-temp-server.git
git clone https://github.com/kmpm/nodemcu-uploader.git
cd nodemcu-temp-server
```

Далее, в файле настроек `httpserver-conf.lua` требуется задать режим работы и параметры подключения к сети WiFi

```bash
conf.wifi.mode = wifi.STATION
conf.wifi.station.ssid = "<SSID>"
conf.wifi.station.pwd =  "<password>"
```

Для загрузки подготовленных файлов на устройство, требуется выполнить команду

```bash
make PORT=/dev/ttyUSB0 upload_all
```

После загрузки файлов требуется перезапустить устройство (переключением питания или нажатием на кнопку reset).
После загрузки и подключения к WiFi сети, IP адрес устройства будет отображён в консоли устройства.

### Подключение к консоли устройства

Для подключения к консоли устройства следует установить одну из программ:

* [`GNU screen`](https://www.gnu.org/software/screen/)
* [`minicom`](https://salsa.debian.org/minicom-team/minicom)
* [`picocom`](https://github.com/codyps/picocom)

```bash
sudo apt update
sudo apt install picocom
```

Для подключения к устройств, надо выполнить команду

```bash
picocom -b 115200 /dev/ttyUSB0
```

Для выхода из консоли используется сочетание клавиш <kbd>Ctrl-a Ctrl-x</kbd>

### HTTP сервер без обновления данных температуры

Чтобы отключить взаимодействие по шине 1-Wire, в консоли NodeMCU требуется удалить специальный файл-флаг

```lua
file.remove("start_server")
```

После перезагрузки NodeMCU не будет периодически считывать температуру датчика.

### HTTP сервер с обновлением данных температуры

Чтобы включить взаимодействие по шине 1-Wire, в консоли NodeMCU требуется добавить специальный файл-флаг

```lua
file.open("start_server", "w")
file.close()
```

После перезагрузки NodeMCU будет периодически считывать температуру датчика.

### HTTP сервер с обновления данных температуры и заданной функцией преобразования данных в температуру

Чтобы заменить функцию преобразования температуры на собственную, требуется определить её под именем `_G.convert_t` как указано в коде ниже:

```lua
_G.convert_t = function(data)
	return data:byte(1) + data:byte(2) + data:byte(3) +
	data:byte(4) + data:byte(5) + data:byte(6) +
	data:byte(7) + data:byte(8) + data:byte(9)
end
```

Аргумент функции `data` -- переменная типа `string`, состоящая из 9и символов, каждый из которых является байтом ответного сообщения датчика DS1820. Функция должна возвращать число.

Чтобы вернуть оригинальную функцию, достаточно удалить собственную

```lua
_G.convert_t = nil
```

## Задание

### Сигнал reset в отсутствие устройства

![1-Wire схема подключения](./images/measure_reset_wo_el.png)

* Подключить к сигнальному выводу осциллограф
* Настроить HTTP сервер на работу без обновления данных температуры
* Настроить вывод

    ```lua
	ow.setup(6)
	```
* Послать сигнал 1-Wire reset и зафиксировать его осциллограмму

    ```lua
	ow.reset(6)
	```

### Отклик DS1820 на сигнал reset

![1-Wire схема подключения](./images/measure_reset.png)

* Собрать стенд в соответствии со схемой
* Настроить HTTP сервер на работу без обновления данных температуры
* Настроить вывод

    ```lua
	ow.setup(6)
	```
* Послать сигнал 1-Wire reset и зафиксировать осциллограмму отклика датчика

    ```lua
	ow.reset(6)
	```

### Передача данных датчику

* Настроить вывод

    ```lua
	ow.setup(6)
	```
* Послать сигнал 1-Wire reset, передать команду детектирования температуры и зафиксировать осциллограмму отклика датчика

    ```lua
	ow.reset(6)
	ow.skip(6)
	ow.write(6, 0x44)
	```

### Считывание данных от датчика

* Настроить HTTP сервер на работу без обновления данных температуры
* Настроить вывод

    ```lua
	ow.setup(6)
	```
* Послать сигнал 1-Wire reset, передать команду считывания температуры и зафиксировать осциллограмму отклика датчика

    ```lua
	ow.reset(6)
	ow.skip(6)
	ow.write(6, 0xbe)
	data = ow.read_bytes(6, 9)
	for i = 1,#data do print(data:byte(i)) end
	```

### Считывание данных от датчика

* Настроить HTTP сервер на работу без обновления данных температуры
* Настроить вывод

    ```lua
	ow.setup(6)
	```
* Послать сигнал 1-Wire reset, передать команду считывания температуры и зафиксировать осциллограмму отклика датчика

    ```lua
	ow.reset(6)
	ow.skip(6)
	ow.write(6, 0xbe)
	data = ow.read_bytes(6, 9)
	for i = 1,#data do print(data:byte(i)) end
	```

### HTTP запросы

* Настроить HTTP сервер на работу с обновлением данных температуры
* Сделать запрос несуществующей страницы. Зафиксировать HTTP поля запроса и ответа

    ```bash
	curl -v http://<ip>/empty.html
	```
* Зайти на несуществующую страницу `http://<ip>/empty.html`
* Сделать запрос главной страницы. Зафиксировать HTTP поля запроса и ответа

    ```bash
	curl -v http://<ip>/index.html
	```
* Зайти на страницу `http://<ip>/index.html`
* Сделать запрос данных температуры. Зафиксировать HTTP поля запроса и ответа. Зафиксировать тип данных ответа.

    ```bash
	curl -v http://<ip>/temp.lua
	```

### Преобразование данных температурного сенсора в значение температуры

* Настроить HTTP сервер на работу с обновлением данных температуры
* Найти в документации DS1820 формулу перевода 9-байтового регистра датчика в значение температуры
* Задать функцию преобразования `_G.convert_t`. Удостовериться, что преобразование производится корректно.
